\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{tikz-cd}

% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ob}{ob}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\catC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Modulen en Categorieën Huiswerk 9}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[7.4]
Zij $\mathcal{R}$ de categorie met $\ob \mathcal{R} = \RR$ en 
\[
\Hom_{\mathcal{R}}(x, y) = \begin{cases}\{\star\} & x \leq y \\ \emptyset &x > y\end{cases}
\]
voor alle $x, y \in \RR$. Zij $\mathcal{Z}$ de volledige deelcategorie met $\ob \mathcal{Z} = \ZZ$ en $F: \mathcal{Z} \to \mathcal{R}$ de inclusiefunctor. Heeft deze functor een linksadjunct? En een rechtsadjunct?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Definiëer de functor
\[
F_1: \mathcal{R} \to \mathcal{Z}: \begin{cases}
x \mapsto \lfloor x \rfloor \\
\star \mapsto \star
\end{cases}
\]
Dit is welgedefiniëerd, immers als $\star \in \Hom_{\mathcal{R}}(x, y)$ dan $y \geq x$, dus $\lfloor y \rfloor \geq \lfloor x \rfloor$ en $\star \in \Hom_\mathcal{Z}(\lfloor x \rfloor, \lfloor y \rfloor)$. En $F_1$ is een rechtadjunct van $F$, immers voor $n \in \ZZ$ zal $x \geq n \iff \lfloor x \rfloor \geq n$, dus 
\[
 \Hom_{\mathcal{R}}(n, x) = \begin{cases}\{\star\} & n \leq x \\ \emptyset &n > x\end{cases} = \Hom_\mathcal{Z}(n, \lfloor x \rfloor).
\]
Dus we kunnen als isomorfisme $\alpha$ gewoon de identieit pakken, dit doet alle benodigde diagrammen wel commuteren omdat er steeds maar één mogelijke afbeelding bestaat, namelijk $\star$. Dus $F$ heeft een linksadjunct. Definiëer vervolgens 
\[
F_2: \mathcal{R} \to \mathcal{Z}: \begin{cases}
x \mapsto \lceil x \rceil \\
\star \mapsto \star
\end{cases}
\]
Dit is weer goed gedefiniëerd, immers als $\star \in \Hom_{\mathcal{R}}(x, y)$ dan $y \geq x$, dus $\lceil y \rceil \geq \lceil x \rceil$ en zoals benodigd $\star \in \Hom_\mathcal{Z}(\lceil x \rceil, \lceil y \rceil)$. En $F_2$ is een rechtsadjunct van $F$, immers voor $n \in \ZZ$ zal duidelijk $x \leq n \iff \lceil x \rceil \leq n$, dus 
\[
\Hom_\mathcal{Z}(\lceil x \rceil, n) = \begin{cases}\{\star\} & x \leq n \\ \emptyset &x > n\end{cases} = \Hom_{\mathcal{R}}(x, n).
\]
(pak dus net als hierboven voor $\alpha$ de identiteit). We concluderen dat $F$ zowel een links- als een rechtsadjunct heeft.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[7.6]
Zij $\{\star\}$ de eenpuntscategorie met het unieke object $\star$ en morfisme $\id_\star$. Zij $\mathcal{C}$ een arbitraire categorie. Wanneer heeft de (unieke) functor $\mathcal{C} \to \{ \star \}$ een linksadjunct? En een rechtsadjunct?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Als er een rechtsadjunct bestaat, dan is er een functor $G: \{\star\} \to \mathcal{C}$ zodanig dat voor elke $X \in \ob \mathcal{C}$ er een bijectie 
\[
\Hom_{\{\star\}}(\star, \star) \to \Hom_\mathcal{C}(X, G(\star))
\]
bestaat. Aangezien $\Hom_{\{\star\}}(\star, \star) = \{\id_\star\}$ uit één element bestaat, zien we dat $G(\star)$ een finaal object is in $\mathcal{C}$. En andersom, als $\mathcal{C}$ een finaal object $Y$ heeft, dan is de functor $G: \{\star\} \to \mathcal{C}: \star \mapsto Y$ een rechtsadjunct van de functor $F: \mathcal{C} \to \{\star\}$, immers $\Hom_{\{\star\}}(\star, \star)$ en $\Hom_{\mathcal{C}}(X, G(\star))$ hebben beide één element dus we kunnen er een isomorfisme $\alpha$ tussen vinden (die alle benodigde diagrammen doet commuteren omdat er steeds maar één element in alle ruimtes zit). We concluderen dat $F$ een rechtsadjunct heeft dan en slechts dan als $\mathcal{C}$ een finaal object heeft.

Omdat $G$ een linksadjunct van $F$ is dan en slechts dan als er voor alle $X \in \mathcal{C}$ een isomorfisme
\[
\Hom_{\mathcal{C}}(G(\star), X) \to \Hom_{\{\star\}}(\star, \star)
\]
bestaat, zien we met een symmetrisch argument aan dat van hierboven dat $F$ een linksadjunct heeft dan en slechts dan als $\mathcal{C}$ een cofinaal object ($G(\star)$) heeft.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[7.9]
Laat zien dat de vergeetfunctor $\mathbf{Top}_\star \to \mathbf{Top}$ een linksadjunct heeft, maar geen rechtsadjunct.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Gegeven een $X \in \ob \mathbf{Top}$, laat $X'$ de topologsiche ruimte met als verzameling $X \cup \{\boldsymbol{\star} \}$, waar $A \subset X'$ open is dan en slechts dan als $A \cap X$ open is in $X$ (hier is $\star \not \in X$ een abstract object). Beschouw dan de functor
\[
\mathbf{Top} \to \mathbf{Top}_\star: \begin{cases}
X \mapsto (X', \star) \\
(f: X \to Y) \mapsto \( (X', \star) \to (Y', \star): \begin{cases}
x \mapsto f(x) & x \in X \\
\star \mapsto \star
\end{cases}\)
\end{cases}
\]
het is duidelijk dat deze nieuwe functie continu is per keuze van de topologie op $X'$. Deze functor is een linksadjunct van de vergeetfunctor $\mathbf{Top}_\star \to \mathbf{Top}$, omdat er een duidelijke bijectie
\[
\Hom_{\mathbf{Top}_\star}((X', \star), (Y, y_0)) \to \Hom_{\mathbf{Top}}(X, Y)
\]
bestaat door een afbeelding $X' \to Y$ simpelweg te beperken tot een afbeelding $X \to Y$, dit is surjectief omdat we al weten dat $\star \mapsto y_0$. 

Noteer, gegeven een afbeelding $f: X_1 \to X_2$ met $\tilde{f}$ voor het beeld onder bovenstaande functor (i.e. de geïnduceerde afbeelding $(X_1', \star) \to (X_2', \star)$, en noteer voor $f \in \mathbf{Top}_\star$ met $\bar{f}$ het beeld van $f$ onder de vergeetfunctor. Om na te gaan dat de gedefiniëerde beperking ook echt een morfisme van functoren is, moeten we nagaan dat voor elke continue $f: X_1 \to X_2$ en $\varphi \in \Hom((X_2', \star), (Y, y_0))$ geldt dat $\overline{\varphi \circ \tilde{f}} = \overline{\varphi} \circ f$, maar dat is wel duidelijk (aangezien $f$ uitbreiden en dan beperken niets doet). Verder moeten we nagaan dat voor elke continue $g: (Y_1, y_1)\to (Y_2, y_2)$ en $\varphi \in \Hom((X', \star), Y_1)$ geldt dat $\overline{g \circ \varphi } = \overline g \circ \overline \varphi$, maar dat is ook wel duidelijk aangezien de samenstelling van beperkte afbeeldingen wel de beperkte samenstelling is.

Aangezien $\{\star\}$ een cofinaal object is in $\mathbf{Top}_\star$ maar niet in $\mathbf{Top}$, kunnen we nooit een functor $G: \mathbf{Top}_\star \to \mathbf{Top}$ vinden en een bijectie
\[
\Hom(\{\star\}, Y) \to \Hom_{\mathbf{Top}_\star}((\{\star\}, \star), GY)
\]
de rechterkant heeft immers altijd maar één element, maar als we bijvoorbeeld voor $Y$ een ruimte met twee punten en de discrete topologie nemen, dan heeft de linkerkant twee elementen. Dus er is geen rechtsadjunct.
\end{oplossing}
\end{document}
